Add global state for Network predicate

babel_bella.v
@@ -12,6 +12,13 @@ Inductive agent :=
     | Peer : nat -> agent 
     | Attacker : agent.
 
+Definition eqb (A B: agent) :=
+    match A, B with
+        | Peer i, Peer j => Nat.eqb i j
+        | Attacker, Attacker => true 
+        | _, _ => false 
+    end.
+
 (* Messages *)
 
 Variant public :=
@@ -53,8 +60,21 @@ Inductive analz (H: Ensemble msg) (X: msg): Prop :=
 Inductive synth (H: Ensemble msg): Ensemble msg :=
     | synth_init X: In msg H X -> synth H X
     | synth_public p: synth H (Atom (inl p))
-    | synth_tuple Xs: (forall X, List.In X Xs -> synth H X) -> synth H (Tuple Xs)
-    | synth_mac X: synth H X -> synth H (MAC X).
+    | synth_tuple Xs: (forall X, List.In X Xs -> synth H X) -> synth H (Tuple Xs).
+
+Lemma not_synth_MAC:
+    forall H X, ~ (H (MAC X)) -> ~ synth H (MAC X).
+Proof.
+    intros H X. intros HnotMAC Hsynth.
+    inversion Hsynth. subst. apply HnotMAC. apply H0.
+Qed.
+
+Lemma can_send_MAC:
+    forall H X, synth H (MAC X) -> H (MAC X).
+Proof.
+    intros H X. intro Hsynth.
+    inversion Hsynth. subst. auto.
+Qed.
     
 (* Events *)
 
@@ -73,29 +93,40 @@ Definition format_PC B pc := Tuple [Atom (inl (Agent B)) ; Atom (inl (PC pc))].
 Definition privately_index A B index := privately A (format_index B index).
 Definition privately_PC A B pc := privately A (format_PC B pc).
 
-Definition format_Msg req index pc := [Atom (inl TagMsg) ; Atom (inl (Literal req)) ; 
+Definition format_Msg req index pc := Tuple [Atom (inl TagMsg) ; Atom (inl (Literal req)) ; 
     Atom (inr (Index index)) ; Atom (inl (PC pc))].
-Definition format_RespFast req resp index pc := [Atom (inl TagRespFast) ; Atom (inl (Literal req)) ; 
+Definition format_RespFast req resp index pc := Tuple [Atom (inl TagRespFast) ; Atom (inl (Literal req)) ; 
     Atom (inl (Literal resp)) ; Atom (inr (Index index)) ; Atom (inl (PC pc))].
-Definition format_ChallengeRequest n0 := [Atom (inl TagChallengeRequest) ; Atom (inr (Nonce n0))].
-Definition format_ChallengeReply req n0 index pc := [Atom (inl TagChallengeReply) ; Atom (inl (Literal req)) ;
+Definition format_ChallengeRequest n0 := Tuple [Atom (inl TagChallengeRequest) ; Atom (inr (Nonce n0))].
+Definition format_ChallengeReply req n0 index pc := Tuple [Atom (inl TagChallengeReply) ; Atom (inl (Literal req)) ;
     Atom (inr (Nonce n0)) ; Atom (inr (Index index)) ; Atom (inl (PC pc))].
-Definition format_RespSlow req resp index pc := [Atom (inl TagRespSlow) ; Atom (inl (Literal req)) ; 
+Definition format_RespSlow req resp index pc := Tuple [Atom (inl TagRespSlow) ; Atom (inl (Literal req)) ; 
     Atom (inl (Literal resp)) ; Atom (inr (Index index)) ; Atom (inl (PC pc))].
 
-Definition produce_mac msg src dest :=
-    MAC ( Tuple ( (Atom (inl (Agent src))) :: (Atom (inl (Agent dest))) :: msg ) ).
+Definition format_MAC src dest msg :=
+    Tuple [ msg ; MAC ( Tuple [ Atom (inl (Agent src)) ; Atom (inl (Agent dest)) ; msg ] ) ].
+
+Definition format_MAC_Msg src dest req index pc := 
+    format_MAC src dest (format_Msg req index pc).
+Definition format_MAC_RespFast src dest req resp index pc :=
+    format_MAC src dest (format_RespFast req resp index pc).
+Definition format_MAC_ChallengeRequest src dest n0 :=
+    format_MAC src dest (format_ChallengeRequest n0).
+Definition format_MAC_ChallengeReply src dest req n0 index pc :=
+    format_MAC src dest (format_ChallengeReply req n0 index pc).
+Definition format_MAC_RespSlow src dest req resp index pc :=
+    format_MAC src dest (format_RespSlow req resp index pc).
 
 Definition publicly_Msg A B req index pc := 
-    let msg := format_Msg req index pc in publicly B A (Tuple [Tuple msg ; produce_mac msg B A]).
+    publicly A B (format_MAC_Msg A B req index pc).
 Definition publicly_RespFast A B req resp index pc := 
-    let msg := format_RespFast req resp index pc in publicly A B (Tuple [Tuple msg ; produce_mac msg A B]).
+    publicly A B (format_MAC_RespFast A B req resp index pc).
 Definition publicly_ChallengeRequest A B n0 := 
-    let msg := format_ChallengeRequest n0 in publicly A B (Tuple [Tuple msg ; produce_mac msg A B]).
+    publicly A B (format_MAC_ChallengeRequest A B n0).
 Definition publicly_ChallengeReply A B req n0 index pc := 
-    let msg := format_ChallengeReply req n0 index pc in publicly A B (Tuple [Tuple msg ; produce_mac msg B A]).
+    publicly A B (format_MAC_ChallengeReply A B req n0 index pc).
 Definition publicly_RespSlow A B req resp index pc := 
-    let msg := format_RespSlow req resp index pc in publicly A B (Tuple [Tuple msg ; produce_mac msg A B]).
+    publicly A B (format_MAC_RespSlow A B req resp index pc).
 
 Definition capture := list event.
 
@@ -123,24 +154,18 @@ Proof.
     unfold format_ChallengeRequest. 
     apply analz_tuple with (Xs := [Atom (inl TagChallengeRequest) ; Atom (inr (Nonce 42))]) ; try firstorder.
     apply analz_tuple with (Xs := [Tuple [Atom (inl TagChallengeRequest) ; Atom (inr (Nonce 42)) ] ; 
-        MAC (Tuple [Atom (inl (Agent A)) ; Atom (inl (Agent B)) ; Atom (inl TagChallengeRequest) ; Atom (inr (Nonce 42))])]) ; try firstorder.
+        MAC (Tuple [Atom (inl (Agent A)) ; Atom (inl (Agent B)) ; Tuple [ Atom (inl TagChallengeRequest) ; Atom (inr (Nonce 42))]])]) ; try firstorder.
     apply analz_init. unfold In. apply knows_publicly.
-
-    (*
-    unfold fresh_nonce. intro H. apply H.
-    assert ( List.In (Private (Nonce 42)) [Public TagChallengeRequest ; Private (Nonce 42) ]  ).
-    firstorder.
-    
-    assert ( List.In (Tuple [Public TagChallengeRequest ; Private (Nonce 42)]) 
-        [Tuple [Public TagChallengeRequest ; Private (Nonce 42) ] ; 
-            MAC (Tuple [Public TagChallengeRequest ; Private (Nonce 42)])]  ).
-    firstorder.
-    eapply analz_tuple ; eauto.
-    eapply analz_tuple ; eauto. 
-    apply analz_init. unfold In.
-    apply knows_publicly.
-    *)
 Qed.
+
+Lemma fB:
+    fresh_nonce B evs_ex 42.
+Proof.
+    unfold fresh_nonce. unfold evs_ex.
+    intro H. inversion H.
+    (* premier lemme : analz Empty_set = Empty_set
+        deuxième lemme : knows B evs_ex = Empty_set *)
+Admitted.
 
 Inductive saved (A: agent) (P Q: msg -> Prop): capture -> Prop :=
     | saved_init m: init_state A m -> Q m -> saved A P Q []
@@ -155,93 +180,239 @@ Definition saved_index A B index evs :=
     saved A (fun m => exists index', m = format_index B index') 
         (fun m => m = format_index B index) evs.
 
-Inductive Network: list event -> Prop :=
-    | Network_Attack: forall evs X B,
-        Network evs ->
+Inductive parts (X: msg) (H: Ensemble msg): Prop :=
+    | parts_init: In msg H X -> parts X H
+    | parts_tuple Xs: parts (Tuple Xs) H -> List.In X Xs -> parts X H
+    | parts_mac: parts (MAC X) H -> parts X H.
+
+Inductive used (m: msg): capture -> Prop :=
+    | used_init A: parts m (init_state A) -> used m []
+    | used_now ev evs: parts m (Singleton msg ev.(payload)) -> used m (ev :: evs)
+    | used_later ev evs: used m evs -> used m (ev :: evs).
+
+Definition unique m evs :=
+    ~ used m evs \/ (exists pre suff ev, evs = pre ++ ev :: suff 
+                        /\ ~ used m pre /\ ~ used m suff 
+                        /\ m = ev.(payload)). 
+
+Record local_state := LS {
+        _PC: agent -> option nat ;
+        _index: agent -> option string ;
+        _nonce: agent -> nat -> bool
+    }.
+Definition global_state := agent -> local_state.
+
+Definition lookup_PC (sigma: global_state) A B := (sigma A).(_PC) B.
+Definition lookup_index (sigma: global_state) A B := (sigma A).(_index) B.
+Definition test_nonce (sigma: global_state) A B n := (sigma A).(_nonce) B n.
+
+Definition update_PC (sigma: global_state) A B new_pc :=
+    fun A' => 
+        if eqb A' A then 
+            LS (fun B' => 
+                if eqb B' B then Some new_pc 
+                else (sigma A).(_PC) B'
+            ) ( (sigma A).(_index) ) ( (sigma A).(_nonce) )
+        else sigma A'.
+
+Definition update_index (sigma: global_state) A B new_index :=
+    fun A' =>
+        if eqb A' A then 
+            LS ( (sigma A).(_PC) ) (fun B' =>
+                    if eqb B' B then Some new_index 
+                    else (sigma A).(_index) B' ) ( (sigma A).(_nonce) )
+        else sigma A'.
+
+Definition update_PC_index (sigma: global_state) A B new_pc new_index :=
+    update_index (update_PC sigma A B new_pc) A B new_index.
+    
+Definition set_nonce (sigma: global_state) A B new_nonce :=
+    fun A' =>
+        if eqb A' A then 
+            LS ( (sigma A).(_PC) ) ( (sigma A).(_index) ) 
+                (fun B' =>
+                    if eqb B' B then (fun n => Nat.eqb n new_nonce)
+                    else (sigma A).(_nonce) B')
+        else sigma A'.
+
+Definition init_global_state: global_state := 
+    fun _ => LS ( fun _ => None ) ( fun _ => None ) ( fun _ _ => false ).
+
+Definition saved_index' A B index sigma := Some index = lookup_index sigma A B.
+Definition saved_PC' A B pc sigma := Some pc = lookup_PC sigma A B.
+
+Inductive Network: capture -> global_state -> Prop :=
+    | Network_Attack: forall evs sigma X B,
+        Network evs sigma ->
         synth (analz (knows Attacker evs)) X ->
-        Network ( publicly Attacker B X :: evs )
+        Network ( publicly Attacker B X :: evs ) sigma
     
-    | Network_init: Network []
+    | Network_init: Network [] init_global_state
 
-    | Network_reset: forall evs B index_B,
-        Network evs -> 
+    | Network_reset: forall evs sigma B index_B,
+        Network evs sigma -> 
         fresh_index B evs index_B ->
-        Network ( privately_index B B index_B :: 
-                privately_PC B B 0 :: evs )
+        Network evs ( update_PC_index sigma B B 0 index_B )
 
-    | Network_Msg: forall evs A B req index_B pc_B,
-        Network evs -> 
-        saved_index B B index_B evs -> 
-        saved_PC B B pc_B evs ->
-        Network ( privately_PC B B (pc_B + 1) ::
-                publicly_Msg B A req index_B pc_B :: evs )
+    | Network_Msg: forall evs sigma A B req index_B pc_B,
+        Network evs sigma -> 
+        saved_index' B B index_B sigma -> 
+        saved_PC' B B pc_B sigma ->
+        Network ( publicly_Msg B A req index_B pc_B :: evs )
+            ( update_PC sigma A B pc_B )
     
-    | Network_RespFast: forall evs A B index_B pc_B req resp pc,
-        Network evs -> 
-        List.In (publicly_Msg B A req index_B pc_B) evs ->
-        saved_index A B index_B evs ->
-        saved_PC A B pc evs -> pc < pc_B -> 
-        Network ( privately_PC A B pc_B ::
-                publicly_RespFast A B req resp index_B pc_B :: evs )
+    | Network_RespFast: forall evs sigma A B B' index_B pc_B req resp pc,
+        Network evs sigma -> 
+        List.In (publicly B' A (format_MAC_Msg B A req index_B pc_B)) evs ->
+        saved_index' A B index_B sigma ->
+        saved_PC' A B pc sigma -> pc < pc_B -> 
+        Network ( publicly_RespFast A B req resp index_B pc_B :: evs )
+            ( update_PC sigma A B pc_B )
         
-    | Network_ChallengeRequest: forall evs A B index_B pc_B req n0,
-        Network evs -> 
-        List.In (publicly_Msg B A req index_B pc_B) evs ->
+    | Network_ChallengeRequest: forall evs sigma A B B' index_B pc_B req n0,
+        Network evs sigma -> 
+        List.In (publicly B' A (format_MAC_Msg B A req index_B pc_B)) evs ->
         fresh_nonce A evs n0 ->
-        Network ( publicly_ChallengeRequest A B n0 :: evs )
+        Network ( publicly_ChallengeRequest A B n0 :: evs ) sigma
         
-    | Network_ChallengeReply: forall evs A B n0 req index_B,
-        Network evs -> 
-        List.In (publicly_ChallengeRequest A B n0) evs ->
+    | Network_ChallengeReply: forall evs sigma A A' B n0 req index_B,
+        Network evs sigma -> 
+        List.In (publicly A' B (format_MAC_ChallengeRequest A B n0)) evs ->
+        (* on sauvegarde n0 dans un privately *)
         fresh_index B evs index_B ->
-        Network ( privately_index B B index_B ::
-                privately_PC B B 0 :: 
-                publicly_ChallengeReply B A req n0 index_B 0 :: evs ) 
+        Network ( publicly_ChallengeReply B A req n0 index_B 0 :: evs ) 
+            ( update_PC_index sigma B B 0 index_B )
                         
-    | Network_RespSlow: forall evs A B n0 index_B pc_B req resp,
-        Network evs -> 
+    | Network_RespSlow: forall evs sigma A B B' n0 index_B pc_B req resp,
+        Network evs sigma -> 
         List.In (publicly_ChallengeRequest A B n0) evs ->
-        List.In (publicly_ChallengeReply B A req n0 index_B pc_B) evs ->
-        Network ( privately_index A B index_B ::
-                privately_PC A B pc_B :: 
-                publicly_RespSlow A B req resp index_B pc_B :: evs ).
+        List.In (publicly B' A (format_MAC_ChallengeReply B A req n0 index_B pc_B)) evs ->
+        Network ( publicly_RespSlow A B req resp index_B pc_B :: evs )
+            ( update_PC_index sigma A B pc_B index_B ).
 
 
-Lemma not_synth_mac:
-    forall H X t, t = MAC X -> synth H t -> False.
+(* Théorèmes montrant que les prédicats Network_Msg, Network_reset et Network_ChallengeRequest peuvent toujours se faire *)
+
+Lemma Msg_always_possible:
+    forall evs B, Network evs -> (exists index, saved_index B B index evs) /\ (exists pc, saved_PC B B pc evs).
 Proof.
-    intros H X t. intros Hmac Hsynth.
-    induction Hsynth ; try discriminate.
-    - admit.
-    - injection  Hmac. intro HX0.  
+    (*
+    intros evs B. intro Hnetwork.
+    induction Hnetwork.
+    - destruct IHHnetwork as (IHHN_index & IHHN_pc). split.
+        * destruct IHHN_index as (index, IHHN_index). exists index.
+            unfold saved_index. apply saved_skip. unfold saved_index in IHHN_index. assumption.
+        * destruct IHHN_pc as (pc, IHHN_pc). exists pc.
+            unfold saved_index. apply saved_skip. unfold saved_index in IHHN_pc. assumption.
+    - split.
+        * unfold saved_index. admit.
+        * unfold saved_index. admit.
+    - split.
+        * exists index_B. unfold saved_index. admit.
+        * admit.
+    - destruct IHHnetwork as (IHHN_index & IHHN_pc). split.
+        * destruct IHHN_index as (index, IHHN_index). exists index.
+            unfold saved_index. unfold privately_PC. apply saved_later.
+            + intros _ HP. destruct HP as (index', HP). discriminate.
+            + unfold publicly_Msg. apply saved_skip. unfold saved_index in IHHN_index. assumption.
+        * destruct IHHN_pc as (pc, IHHN_pc). exists pc. 
+            unfold saved_PC. apply saved_later.
+                + admit.
+                + apply saved_skip. unfold saved_PC in H0. assumption.
+    - destruct IHHnetwork as (IHHN_index & IHHN_pc). split.
+        * destruct IHHN_index as (index, IHHN_index). exists index.
+            unfold saved_index. apply saved_later.
+            + intros _ HP. destruct HP as (inde', HP). discriminate.   
+            +   
+    *)
 Admitted.
 
-Lemma can_send_Mac:
-    synth (analz (knows Attacker evs_ex)) (produce_mac (format_ChallengeRequest 42) A B).
+Theorem can_Msg:
+    forall evs A B req, Network evs -> 
+        exists evs' index pc, Network evs' /\ List.In (publicly_Msg B A req index pc) evs'
+            /\ (exists pre, evs' = pre ++ evs).
 Proof.
-    unfold evs_ex. unfold publicly_ChallengeRequest.
-    apply synth_init. unfold In.
-    apply analz_tuple with (Xs:=[Tuple (format_ChallengeRequest 42) ; produce_mac (format_ChallengeRequest 42) A B]) ; 
-        try firstorder.
-    apply analz_init. unfold In. apply knows_attacker.
+    intros evs A B req. intro Hnetwork.
+    pose proof (Msg_always_possible evs B Hnetwork) as ([index Hindex] & [pc Hpc]).
+    eexists. exists index. exists pc. split.
+    - eapply Network_Msg ; eauto.
+    - split ; try firstorder.
+        exists [privately_PC B B (pc + 1) ; publicly_Msg B A req index pc]. auto.
 Qed.
 
-Lemma Network_Msg_always_possible:
-    forall evs B, Network evs -> (exists index, saved_index B B index evs) /\ (exists pc, saved_PC B B pc evs).
+Lemma reset_always_possible:
+    forall evs B, Network evs -> (exists index, fresh_index B evs index).
 Admitted.
 
-Lemma Network_reset_always_possible:
-    forall evs B, Network evs -> (exists index, fresh_index B evs index).
+Theorem can_reset:
+    forall evs B, Network evs -> 
+        exists evs' index, Network evs' /\ List.In (privately_index B B index) evs' 
+                /\ List.In (privately_PC B B 0) evs' /\ (exists pre, evs' = pre ++ evs).
+Proof.
+    intros evs B. intro Hnetwork.
+    pose proof (reset_always_possible evs B Hnetwork) as [index Hindex].
+    eexists. exists index. split.
+    - eapply Network_reset ; eauto.
+    - split ; try firstorder.
+        exists [privately_index B B index ; privately_PC B B 0]. auto.
+Qed.
+
+Lemma ChallengeRequest_always_possible:
+    forall evs A B req index pc, Network evs ->
+        List.In ( publicly_Msg B A req index pc ) evs -> (exists n0, fresh_nonce A evs n0).
+Admitted.
+
+Theorem can_Challenge:
+    forall evs A B req index pc, Network evs -> List.In ( publicly_Msg B A req index pc ) evs ->
+        exists evs' n0, Network evs' /\ List.In (publicly_ChallengeRequest A B n0) evs'
+            /\ (exists pre, evs' = pre ++ evs).
+Proof.
+    intros evs A B req index pc. intros Hnetwork HIn.
+    pose proof (ChallengeRequest_always_possible evs A B req index pc Hnetwork HIn) as [n0 Hn0].
+    eexists. exists n0. split.
+    - eapply Network_ChallengeRequest ; eauto.
+    - split ; try firstorder.
+        exists [publicly_ChallengeRequest A B n0]. auto. 
+Qed.
+
+(* Théorèmes de spoofing *)
+
+Theorem spoofing_RespFast:
+    forall evs A B req resp index pc,
+        Network evs ->
+        List.In (publicly_RespFast A B req resp index pc) evs ->
+        exists evs', List.In (publicly_RespFast A B req resp index pc) evs' 
+            /\ List.In (publicly Attacker A (format_MAC_Msg A B req index pc)) evs' 
+            /\ Network evs'.
 Admitted.
 
 (* Théorèmes d'unicité des messages *)
 
+Lemma compatibiliy_knows_in: forall evs A B X,
+    List.In (publicly A B X) evs -> knows Attacker evs X.
+Proof.
+    intros evs A B X. intro HIn.
+    apply in_split in HIn as [l1 [l2 HIn]]. subst.
+    induction l1.
+    - simpl. apply knows_attacker.
+    - rewrite <- app_comm_cons. apply knows_later. assumption.
+Qed.
+
+Theorem replay: forall evs A B X, 
+    Network evs -> 
+    List.In (publicly A B X) evs ->
+    forall C, Network ( publicly Attacker C X :: evs ).
+Proof.
+    intros evs A B X. intros Hnetwork HIn. intro C.
+    apply Network_Attack ; try auto.
+    apply synth_init. unfold In. apply analz_init. unfold In.
+    eapply compatibiliy_knows_in. eauto.
+Qed.
+
 Theorem Msg_unicity:
-    forall evs index pc A A' B B' req req', 
+    forall evs A B index pc req, 
         Network evs ->
-        List.In ( publicly_Msg A B req index pc ) evs ->
-        List.In ( publicly_Msg A' B' req' index pc ) evs ->
-        A = A' /\ B = B' /\ req = req'.
+        unique ( format_MAC_Msg A B req index pc ) evs.
 Admitted.
 
 Theorem RespFast_unicity:
@@ -250,6 +421,14 @@ Theorem RespFast_unicity:
         List.In ( publicly_RespFast A B req resp index pc ) evs ->
         List.In ( publicly_RespFast A' B' req' resp' index pc ) evs ->
         A = A' /\ B = B' /\ req = req' /\ resp = resp'.
+Admitted.
+
+Theorem ChallengeRequest_unicity:
+    forall evs A n0 B B',
+        Network evs ->
+        List.In ( publicly_ChallengeRequest A B n0 ) evs ->
+        List.In ( publicly_ChallengeRequest A B' n0 ) evs ->
+        B = B'.
 Admitted.
 
 Theorem ChallengeReply_unicity:
